%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper,margin=1.4cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\section{Loi de Bernoulli}


\begin{definition}[Épreuve de Bernoulli]
  Une \emph{épreuve de Bernoulli} de paramètre $p$ (compris entre 0 et 1) est une expérience aléatoire comportant deux issues (le succès et l'échec), telle que la probabilité de succès est égale à $p$.
\end{definition}

\begin{exemple}~
  \vspace*{\stretch{1}}
\end{exemple}

\begin{definition}
  À une épreuve de Bernoulli de paramètre $p$, on associe la variable aléatoire $X$ comptabilisant le nombre de succès. On appelle \emph{loi de Bernoulli} la loi suivie par cette variable aléatoire $X$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Soit $X$ une variable aléatoire suivant une loi de Bernoulli de paramètre $p$. Sa loi de probabilité est :
  \[
    \begin{array}{c||p{1cm}cp{1cm}|p{1cm}cp{1cm}} % Vraiment moche pour centrer des math. Ne faites pas ça chez vous les enfants…
      x_i && 0 &&& 1 & \\
      \hline
      P\left( X=x_i \right) &&&&&& \\
    \end{array}
  \]
\end{propriete}

\begin{propriete}Soit $X$ une variable aléatoire suivant une loi de Bernoulli de paramètre $p$.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $E(X)=\ldots$
    \item $V(X)=\ldots$
    \item $\sigma(X)=\ldots$
  \end{itemize}
\end{propriete}

\section{Loi binomiale}

\begin{definition}
  Soit une suite d'expériences aléatoires. Si le résultat d'une expérience ne dépend pas des précédentes, ces expériences sont dites \emph{indépendantes}.
\end{definition}

\begin{definition}
  On appelle \emph{schéma de Bernoulli} de paramètres $n$ et $p$ la répétition de $n$ expériences de Bernoulli de paramètre $p$, indépendantes.
\end{definition}

\begin{exemple}~
  \vspace*{\stretch{1}}
\end{exemple}

\begin{definition}
  À un schéma de Bernoulli de paramètres $n$ et $p$, on associe la variable aléatoire $X$ comptabilisant le nombre de succès. On appelle \emph{loi binomiale} de paramètres $n$ et $p$ la loi suivie par cette variable aléatoire $X$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Soit $X$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de paramètres $n$ et $p$. Sa loi de probabilité est :
  \[
    \cdots
  \]
\end{propriete}

\section{Coeffictient binomial}

\begin{definition}[Coefficient binomial]
  Soient $k$ et $n$ deux entiers naturels, tels que $k\leq n$. On considère l'arbre représentant un schéma de Bernoulli de coefficients $n$ et $p$ (pour un certain $p$ réel de $[0, 1]$).

  On appelle \emph{coefficient binomial} de $k$ et $n$, noté $\binom{n}{k}$ (anciennement $C^k_n$), le nombre de chemins de cet arbre réalisant $k$ succès.
\end{definition}

\begin{propriete}[Dénombrement]
  Le nombre de combinaisons de $k$ éléments parmi $n$ est égal à $\binom{n}{k}$.

  Pour cette raison, $\binom{n}{k}$ est parfois prononcé \emph{« $k$ parmi $n$ »}.
\end{propriete}

\begin{exemple}~
  \begin{itemize}
    \item Le nombre de couples de couleurs différentes parmi un choix de six couleurs est \dotfill%$\binom{6}{2}=15$.
    \item Le tirage du loto est un tirage de sept numéros parmi quarante. Le nombre de tirages possibles est \dotfill %$\binom{40}{7}\approx19\times10^8$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

%\section{Triangle de Pascal}
%
%\vfill
%
%\section{Bilan}
%
%\begin{propriete}
%  Soient $k$ et $n$ deux entiers naturels, tels que $k\leq n$. Alors
%
%  \begin{enumerate}[(i)]
%    \item $\binom{n}{0}=\binom{n}{n}=\ldots$
%    \item $\binom{n}{1}=\ldots$
%    \item $\binom{n}{n-k}=\ldots$
%    \item $\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}=\ldots$
%  \end{enumerate}
%\end{propriete}
%

\end{document}
